\section{Обзор существующих методов}

Работа алгоритма выделения объектов на изображении разбивается на три этапа:
\begin{itemize}
    \item Вычисление признаков
    \item Генерация гипотез
    \item Бинарная классификация
\end{itemize}

Этап вычисления признаков подразумевает преобразование входного изображения в некоторое промежуточное представление, которое затем используется для классификации. Качество работы детектора в большой степени зависит от качества выбранных признаков. Одним из примеров таких признаков может служить признак Хаара \cite{viola}, в простейшем случае его можно определить как разность сумм пикселей областей внутри прямоугольника, пример показан на рисунке 3.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{haar.png}
    \caption{Пример вычисления признаков Хаара на изображении.}
\end{figure}

В большинстве случаев для изображения лица область в районе глаз темнее, чем область в районе щек, тогда признак Хаара, состоящий из двух смежных прямоугольных областей, лежащих на глазах и щеках, будет хорошо описывать лица людей.

Генератор гипотез выдает вероятные расположения объектов на изображении, а бинарный классификатор для каждой гипотезы определяет, является ли гипотеза верной, или нет. Обычно генератор гипотез представлен в виде метода скользящего окна, который возвращает всевозможные прямоугольники для заданного масштаба и заданного расстояния между соседними окнами, пример показан на рисунке 4. При этом количество гипотез для одного изображения может быть крайне большим, обычно несколько десятков тысяч. Такое большое число гипотез требует крайне быстрой обработки каждой гипотезы.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{slide.png}
    \caption{Метод скользящего окна.}
\end{figure}

Бинарный классификатор - это функция, которая получает на вход вычисленные признаки по изображению и очередную гипотезу, и выдает ответ: 1 - если объект присутствует для данной гипотезы, 0 - если объект отсутствует. При этом часто вместо бинарного ответа выдается действительное число от 0 до 1, показывающее уверенность детектора. Тогда можно задать некоторый порог и считать гипотезу верной, если уверенность классификатора превышает заданный порог. Такой подход удобен при использовании детектора в реальных приложениях, порог позволяет найти компромисс между полнотой и точностью работы детектора, требования к которым могут различаться для различных задач.

\subsection{Классификация методов}

Существующие методы выделения объектов на изображении можно разделить на следующие три группы:

\begin{itemize}
    \item Методы, основанные на каскаде из классификаторов.
    \item Методы, основанные на глубоких сверточных нейронных сетях.
    \item Методы, основанные на деформируемой модели частей объекта.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Каскадные классификаторы}

В 2001 году был предложен алгоритм Viola-Jones \cite{viola}, который действительно можно считать первым достаточно быстрым и надежным алгортмом поика лиц, применимый в реальных задачах. Сейчас данный алгоритм до сих пор можно встретить в цифровом фотоаппарате или телефоне. Более поздние алгоритмы этой группы являются развитием предложенной работы.

Основная идея алгоритма - как можно раньше отвергать отрицательные гипотезы, тратя на них минимальное количество вычислений. Эту работу выполняет каскад классификаторов, архитектура которого показана на рисунке 5.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{cascade.jpg}
    \caption{Каскад классификаторов.}
\end{figure}

Каскад классификаторов состоит из набора более слабых классификаторов, причем классификаторы на первых уровнях простые и вычисляются быстро, они обрабатывают много гипотез, большая часть из которых отрицательная. Классификаторы на более поздних уровнях сложнее, и они точнее выполняют классификацию.

В качестве признаков используются упомянутые выше признаки Хаара, для их быстрого вычисления предварительно строятся так называемые интегральные изображения, которые в каждой точке $(x, y)$ хранят сумму значений яркости исходного изображения в прямоугольнике $(0, 0, x, y)$. Интегральное изображение строится за один проход и зависит линейно от размера изображения. Сумма значений в произвольном прямоугольнике исходного изображения вычисляется по простой формуле и требует четыре операции сложения. Такой подход к вычислению признаков позволяет крайне быстро обрабатывать входное изображение.

Идея была в дальнейшем развита в работах \cite{dollar1}, \cite{dollar2}. На данный момент этот подход показывает один из лучших результатов при высокой скорости работы

\subsection{Глубокие сверточные нейронные сети}

Данная группа методов основана на использовании сверточных нейронных сетей. Сверточная нейронная сеть - специальная архитектура нейронных сетей, которая нацелена на распознавание изображений, напоминает работу зрительной коры. Основная идея заключается в чередовании сверточных слоев и слоев субдискретизации. В отличие от полносвязных слоев, где каждый выходной нейрон связан с входным нейроном, в сверточном слое используется небольшая матрица весов, которую «двигают» по входному слою. Данную матрицу весов называют ядром свертки. Для каждого положения ядра свертки в соответствующей позиции выходного слоя формируется сигнал активации. Схема работы сверточного слоя показана на рисунке 6.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{conv.jpg}
    \caption{Сверточный слой.}
\end{figure}

Слой субдискретизации применяется для уменьшения рамеров карты признаков, при этом каждый блок пикселей уплотняется до одного. В качестве функции для формирования выходного значения чаще всего используется функция максимума, иногда используется среднее значение. Как правило, слой субдискретизации вставляется между сверточными слоями. Схема показана на рисунке 7.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{max_pool.jpg}
    \caption{Слой субдискретизации с функцией максимума.}
\end{figure}

Наиболее видные результаты были получены в работах \cite{girshick14CVPR}, \cite{girshickICCV15fastrcnn} и развиты в работе \cite{renNIPS15fasterrcnn}, в которой описывется один из лучших алгоритмов на данный момент $Faster-RCNN$. Основная идея данного алгоритма - это использование признаков, полученных на выходе нейронной сети, одновременно для генератора гипотез и для классификатора, причем вычисление признаков выполняется один раз, классификатор для каждой гипотезы использует уже вычисленные для всего изображения признаки.

В последнее время в данной области наблюдается значительное развитие, создаются новые методы и подходы, которые значительно превосходят по точности аналогичные не-нейросетевые методы. На данный момент нейросетевые методы показывают наилучшие результаты, однако для этого требуется значительные вычислительные ресурсы и специальные графические процессоры GPU.

\subsection{Деформируемые модели частей объекта}

Основная идея данного подхода заключается в поиске частей объекта вместо самого объекта целиком и в определении вероятности их взаимного расположения. Этот метод подходит в том случае, если части объекта обладают меньшей вариативностью, и их легче найти. Примером может стать велосипед: сначала можно найти переднее и заднее колесо, рамку, а затем проверить их взаимное расположение. Поиск частей объекта требует более высокого разрешения входного изображения, поскольку части меньше самого объекта.

Хорошие результаты были получены в работах \cite{lsvm-pami} и \cite{voc-release5}. Ключевая идея заключается в том, что для обучения не требуется разметка частей объектов, достаточно лишь ограничивающего прямоугольника самого объекта, а алгоритм сам выберет части.

Методы из данной группы плохо подходят для детектирования головы человека в видео, поскольку видео с камер обычно имеют невысокое разрешение.

\subsection{Метрики качества}

При проведении экспериментальной оценки для каждого кадра $I_t$ тестируемого видеопотока имеется эталонная разметка, которая представляет собой набор ограничивающих прямоугольников $\{\overline{R^t_i}\}$ голов людей. Результатом работы детектора на кадре $I_t$ является набор ограничивающих прямоугольников $\{R^t_i\}$, где предположительно находятся головы людей.
С помощью некоторого алгоритма сопоставления, детали которого будут даны позднее, найденные детектором головы соотносятся с эталонной разметкой. Те обнаружения, которые не соответствуют ни одному из прямоугольников из разметки, называются ложно-положительными обнаружениями (false positive, FP), а те обнаружения, для которых соответствие было найдено, - истинно-положительными (true positive, TP). Кроме того, могут также имется прямоугольники из эталонной разметки, для которых не было найдено соответствующего обнаружения, такие прямоугольники называются ложно-отрицательными (false negative, FN).
Полнотой (recall) и точностью (precision) называются величины:\\
\begin{center}
$Recall = \frac{TP}{TP + FN}$, $Precision = \frac{TP}{TP + FP}$\\
\end{center}
Полнота показывает какую часть из имеющихся обьектов нашел детектор, точность же показывает какая доля из обнаруженных детекций является верной.\\
Кроме того, для оценки скорости работы модифицированного алгоритма по сравнению с базовым алгоритмом, рассматривается следующая метрика (ускорение):\\
\begin{center}
$ Acceleration = \frac{Time^{b}}{Time^{m}}$\\
\end{center}
где $Time^{b}$ - время работы базового алгоритма на всех кадрах, $Time^{m}$ - время работы модифицированного алгоритма.\\
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{prec_rec.png}
    \caption{График Точность/Полнота.}
\end{figure}
Как уже было упомянуто выше, алгоритм для каждой гипотезы вместо бинарного ответа может выдавать действительное число (обычно от 0 до 1), показывающее уверенность детектора. Если уверенность детектора выше заданного порога, то гипотеза считается верной, иначе - нет. С уменьшением порога число принятых гипотез увеличивается, полнота алгоритма при этом растет (не уменьшается), точность же, как следует из формул, может как уменьшаться, так и увеличиваться, поскольку одновременно могут увеличиваться как ложно-положительные обнаружения (FP), так и истинно-положительные (TP). Таким образом, изменяя порог на уверенность детектора, мы можем получать различное соотношение полноты и точности алгоритма, график такой зависимости показан на рисунке 8. Чем выше расположен график для некоторого фиксированного значения полноты, тем выше точность алгоритма. Таким образом, кривая Точность/Полнота дает наглядное представление о качестве работы алгоритма.

Иногда удобнее сравнивать числовые характеристики, поэтому вводится метрика AUC (Area Under Curve) - площадь под графиком Точность/Полнота. Метрика AUC удобна для сравнения алгоритмов, поскольку она представляет собой единственное число.

\subsection{Существующие базы для сравнения}

Существуют несколько крупных баз изображений, содержащих разметку голов, которые могут быть использованы для обучения детектора, они приведены в таблице:

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{ | c | c |}
    \hline
    Название базы & Количество изображений \\ \hline
    HollywoodHeads \cite{vu15heads} & 224000\\ \hline
    Brainwash \cite{brainwash} & 12000\\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Существующие базы изображений}
\end{table}

База HollywoodHeads была собрана из 21 голливудского фильма, размер изображений составляет 608x320, количество размеченных голов приблизительно равно 370000. База Brainwash содержит кадры с камеры одного заведения в разное время суток, размер изображения составляет 640x480, количество размеченных голов приблизительно равно 90000. Примеры показаны на рисунке 9.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{ c c }
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{hollywood_heads.jpg} &  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{brainwash.png}
    \end{tabular}
    \caption{Примеры изображений из баз HollywoodHeads и Brainwash.}
\end{figure}

Однако данные базы изображений не позволяют провести эксперименты по работе детектора в видео, поскольку требуется, чтобы кадры были последовательны во времени и были взяты с неподвижной камеры, а указанные базы изображений данному требованию не удовлетворяют. Поэтому была собрана собственная выборка с различных камер видеонаблюдения, подробно это описано в разделе 6.

\subsection{Выводы}

Последние статьи и публикации показывают \cite{girshickICCV15fastrcnn}, \cite{renNIPS15fasterrcnn}, что нейросетевые алгоритмы значительно превосходят по качеству другие подходы. Алгоритмы на основе деформируемых моделей частей объекта изначально создавались для других классов объектов, при этом входные изображения должны быть высокого разрешения. Поэтому в качестве базового алгоритма был выбран подход на основе глубоких сверточных нейронных сетях.

% Поскольку в моей работе рассматривается задача выделения голов в видеопотоках, то алгоритм должен быть достаточно быстрым. Поэтому в % качестве базового алгоритма был выбран подход на основе каскаде классификаторов.

% Алгоритмы на основе нейронных сетей требуют специальных графических ускорителей GPU, при этом время обработки одного кадра достаточно большое, что не позволяет использовать их в реальном времени. Алгоритмы на основе деформируемых моделей частей объекта изначально создавались для других классов объектов, при этом входные изображения должны быть высокого разрешения. Каскадные детекторы же работают достаточно быстро и при этом показывают хорошие результаты.